\section*{СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННЫХ ИСТОЧНИКОВ}

\begin{enumerate}
    \item Сентерев Ю.А.: Выпускная квалификационная работа в вопросах и ответах. – C.: Университет ИТМО, 2017. – 64 с.
    \item Скотт Граннеман: Linux. Карманный справочник. – С.: Вильямс, 2019. – 464 с..
    \item Ким Д: Проект "Феникс". Как DevOps устраняет хаос и ускоряет развитие компании. – С.: Бомбора, 2020. – 384 с..
    \item Дэвис Дженнифер, Дэниелс Кэтрин: Философия DevOps. Искусство управления IT. – С.: Питер, 2017. – 416 с..
    \item Бетси Бейер, Site Reliability Engineering. Надежность и безотказность как в Google. – С.: Питер, 2019. – 592 с..
    \item Арундел Джон, Kubernetes для DevOps: развертывание, запуск и масштабирование в облаке. – С.: Питер, 2020. – 494 с..
    \item Джин Ким, Ускоряйся! Наука DevOps. – С.: Интеллектуальная Литература, 2020. – 224 с..
    \item Вольф Эберхард, Continuous delivery. Практика непрерывных апдейтов. – С.: Питер, 2018. – 320 с..
    \item Хамбл Джез, Непрерывное развертывание ПО. Автоматизация процессов сборки, тестирования и внедрения новых версий программ. – С.: Вильямс, 2016. – 432 с..
    \item Документация Docker [Электронный ресурс]. — \url{https://docs.docker.com} (дата обращения 25.11.2021).
    \item Документация GitLab [Электронный ресурс]. — \url{https://docs.gitlab.com} (дата обращения 25.11.2021).
    \item Swarm mode overview [Электронный ресурс]. — \url{https://docs.docker.com/engine/swarm/} (дата обращения 25.11.2021).
    \item Документация npm [Электронный ресурс]. — \url{https://docs.npmjs.com} (дата обращения 25.11.2021).
    \item Документация Kubernetes [Электронный ресурс]. — \url{https://kubernetes.io/ru/docs/home/} (дата обращения 25.11.2021).
    \item Документация Docker [Электронный ресурс]. — \url{hthttps://docs.docker.com} (дата обращения 25.11.2021).
    \item GitHub [Электронный ресурс]. — \url{https://github.com/} (дата обращения 25.11.2021).
    \item JetBrains Space [Электронный ресурс]. — \url{https://www.jetbrains.com/space/} (дата обращения 25.11.2021).
    \item Git --- Book [Электронный ресурс]. — \url{https://git-scm.com/book/en/v2/} (дата обращения 25.11.2021).
    \item Использование BitBucket [Электронный ресурс]. — \url{https://bitbucket.org/product/ru/guides/} (дата обращения 25.11.2021).
    \item Рейтинг сервисов-репозиториев для хранения кода 2018 [Электронный ресурс]. — \url{https://tagline.ru/source-code-repository-rating/} (дата обращения 25.11.2021).
    \item GitLab [Электронный ресурс]. — \url{https://gitlab.com} (дата обращения 25.11.2021).
    \item Чем полезен Docker Swarm и в каких случаях лучше использовать Kubernetes [Электронный ресурс]. — \url{https://mcs.mail.ru/blog/docker-swarm-ili-kubernetes-chto-luchshe} (дата обращения 25.11.2021).
\end{enumerate}